%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter*{\large PREFÁCIO}

Os códigos desta lista utilizam a linguagem \texttt{Python}. As análises foram realizadas com a biblioteca \texttt{numpy}, em particular com a rotina \texttt{numpy.fft}, que implementa a transformada discreta de Fourier através de um algoritmo de transformada rápida de Fourier. As visualizações foram geradas com a biblioteca \texttt{matplotlib}. Todos os códigos e as imagens que eles geram estão organizados na pasta \textbf{scripts} do repositório deste manuscrito. Os arquivos estão separados por exercício conforme descrito abaixo.

\begin{itemize}

\item pasta \textbf{exercicio1}: contém scripts que geram sinais chirps e suas transformadas. 

%\begin{itemize}
%\item[$-$] ft\_linear.py: gera um gráfico ilustrando a linearidade da Transformada de Fourier. Quaisquer duas funções $f_{1}$ e $f_{2}$ podem ser declaradas. Ele gera uma figura com 6 gráficos: três das funções  $f_{1}$, $f_{2}$ e $f_{3} = f_{1} + f_{2}$, e outros três de suas Transformadas de Fourier.

%\end{itemize}

\item pasta \textbf{exercicio2}: contém um script que implementa a transformada janelada de Fourier e gera os espectrogramas dos chirps através de seis funções janela.

%\begin{itemize}

%\item[$-$] ft\_scaling\_exp.py: script que explora a função $e^{-|t|}$ e sua transformada de modo a ilustrar as propriedades de \textit{time scaling} e %\textit{frequency scaling}.

%\item[$-$] ft\_scaling\_rect.py: script que gera um pulso retangular de altura e largura definidos, bem como sua transformada, de modo a ilustrar as propriedades de \textit{time scaling} e \textit{frequency scaling}.

%\item[$-$] ft\_shifting.py: script que explora uma função trigonométrica qualquer e sua transformada, de modo a ilustrar as propriedades de \textit{time shifting} e %\textit{frequency shifting}.

%\end{itemize}


\end{itemize}

%\newpage

Os trechos mais relevantes dos scripts deste repositório estão listados neste manuscrito. A correta compilação deste manuscrito depende das imagens e dos scripts presentes na pasta \textbf{scripts}. Os scripts \texttt{Python} podem ser executados de qualquer local. Os relatórios pertinentes aos Exercícios 3 e 4 estão em preparação e serão adicionados a este manuscrito em breve através de atualizações do seu repositório. 



