%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter*{\large PREFÁCIO}

Os códigos desta lista utilizam a linguagem \texttt{Python}. As análises foram realizadas com a biblioteca \texttt{numpy}, em particular com a rotina \texttt{numpy.fft}, que implementa a transformada discreta de Fourier através de um algoritmo de transformada rápida de Fourier. As visualizações foram geradas com a biblioteca \texttt{matplotlib}. Todos os códigos e as imagens que eles geram estão organizados na pasta \textbf{scripts} do repositório deste manuscrito. Os arquivos estão separados por exercício conforme descrito abaixo.

\begin{itemize}

\item pasta \textbf{exercicio2}: contém o seguinte script:

\begin{itemize}
\item[$-$] ft\_linear.py: gera um gráfico ilustrando a linearidade da Transformada de Fourier. Quaisquer duas funções $f_{1}$ e $f_{2}$ podem ser declaradas. Ele gera uma figura com 6 gráficos: três das funções  $f_{1}$, $f_{2}$ e $f_{3} = f_{1} + f_{2}$, e outros três de suas Transformadas de Fourier.

\end{itemize}

\item pasta \textbf{exercicio3}: contém scripts para ilustração e estudo de algumas propriedades da Transformada de Fourier. São eles:

\begin{itemize}

\item[$-$] ft\_scaling\_exp.py: script que explora a função $e^{-|t|}$ e sua transformada de modo a ilustrar as propriedades de \textit{time scaling} e \textit{frequency scaling}.

\item[$-$] ft\_scaling\_rect.py: script que gera um pulso retangular de altura e largura definidos, bem como sua transformada, de modo a ilustrar as propriedades de \textit{time scaling} e \textit{frequency scaling}.

\item[$-$] ft\_shifting.py: script que explora uma função trigonométrica qualquer e sua transformada, de modo a ilustrar as propriedades de \textit{time shifting} e \textit{frequency shifting}.

\end{itemize}

\item pasta \textbf{exercicio5}: contém os scripts para estudo das propriedades de simetria da Transformada de Fourier. São eles:

\begin{itemize}

\item[$-$] ft\_symetries\_trig.py: script que, a partir de uma função cosseno (uma função par) e outra seno (uma função ímpar), reais e complexas, ilustra a natureza de suas transformadas (se par ou ímpar, real ou complexa). %gera sinais reais e imaginários, bem como suas transformadas, para ilustrar as propriedades de simetria da transformada de Fourier: dadas funções pares e ímpares, 

\item[$-$] ft\_symetries\_poly.py: script equivalente ao ft\_symetries\_trig.py, porém explora duas funções polinomiais: $f_{1}(t) = t^{2}$ (uma função par) e $f_{2}(t) = t^{3}$ (uma função ímpar).

\end{itemize}

\end{itemize}

%\newpage

A correta compilação deste manuscrito depende das imagens presentes na pasta \textbf{scripts}. Os scripts \texttt{Python} podem ser executados de qualquer local. Os exercícios marcados como \textit{In prep.} estão em preparação e serão adicionados a este manuscrito em breve através de atualizações do seu repositório. 



